銀鳴：未來二個月 中美關係重大考試

美國進入後選舉階段，宣布勝選的拜登已經着手組建內閣團隊，但特朗普沒有放下手中權力，他拒絕承認落敗，一方面依靠律師團隊在多個州打官司，一方面依然大動作不斷，他對外出手香港，制裁4名官員，對內更換重要官員。美國大選餘波未平之下，難道特朗普已進入最後的瘋狂？對此，有外媒認為，特朗普卸任前，其政府內的對華鷹派人物可能會放手一搏，出招壓縮拜登上台後的政策調整空間，未來兩個月對中美關係來說會是一個很大的考驗。

隨着拜登宣布勝選，特朗普的任期可能只剩下兩個多月，回顧近代美國總統於白宮的最後時光，他們都有不同的選擇。克林頓（Bill Clinton）推動以巴和平方案；小布殊（George W. Bush）強推被認為不利環保的法例；奧巴馬（Barack Obama）則驅逐俄羅斯外交官員。

那麼特朗普呢？有人相信他可能會行使總統權力提出赦免，但是從他近期種種的動作顯示，特朗普依然沒有放下手中的權力，依舊在對內對外出手，包括制裁4名涉港官員，同時解僱國防部長。特朗普還加大對拜登的反擊力度，他拒絕承認敗選，亦沒指示總務署展開過渡程序，白宮發言人麥克納尼也說，距離選舉結束還有漫長路程，又指特朗普陣營剛剛開始程序，以獲取準確及誠實的點票程序。

還有消息稱特朗普陣營在當地9日，入稟賓夕法尼亞州的聯邦法院，尋求緊急頒令，禁止州政府官員確認拜登在該州當選。此外，特朗普團隊會在訴訟期間，舉辦一系列大型集會要求重新點票。

在特朗普最後階段不斷祭出「瘋狂舉動」之外，BBC認為，最後兩個月內，其政府內的鷹派人物可能會放手一搏，繼續打「中國牌」，進一步推動對華制裁，造成中美關係難以挽回的損傷，這引起北京擔心。在未來兩個月內，特朗普政府還會展開哪些動作，引發關注。

對外宣布制裁4名涉港官員

當地時間9日，美國國務院宣布，制裁4名涉港官員，包括港澳辦副主任鄧中華、駐港國安公署副署長李江舟、香港警務處國家安全處高級警司李桂華、香港警務處副處長劉賜蕙，理由是因應香港國安法的實施等行動。美國財政部在網站，公開4人的個人資料。

國務卿蓬佩奧指，有關官員將禁止入境美國，他們在美國的資產將受到凍結。他表示，呼籲北京履行在「中英聯合聲明」中所做出的國際承諾。美國8月曾宣布制裁香港特首林鄭月娥、警務處長鄧炳強等11名官員。

對此， 香港政務司司長張建宗表示，美方的制裁行動野蠻，對美國干涉香港事務影響內政，感到不合理及不能接受。

對內開始選後清算

繼續對華強硬則是一個方面，特朗普還開始解僱他的眼中釘。特朗普在任期內經常解僱官員，能夠做足四年的高官少之又少。美媒Axios曾引述兩名知情人士指，特朗普選前心目就有了一張「處決名單」，想於勝選後執行。但如今就算沒有勝選，特朗普依舊毫不遲疑繼續執行他的想法。路透社報導指出，特朗普可能希望在卸任前最後幾個月，來整頓他的執政團隊。

當地時間10日上午，特朗普通過推特宣布，開除國防部長埃斯珀（Mark Esper），由國家反恐中心主任克里斯托弗·米勒（Christopher C. Miller）擔任代理國防部長一職。根據美國國防部官網的介紹，接任防長的米勒是經驗豐富的軍官，在特朗普任內，他曾擔任總統特別助理及白宮國安會的反恐高級顧問。

關於特朗普對前防長埃斯珀不滿的傳言已縈繞多時。埃斯珀與特朗普過去一段時間不斷產生歧見。特朗普在今年夏天的示威活動期間，曾威脅要動用軍隊去鎮壓示威群眾，但埃斯珀卻批評特朗普這項建議。消息人士表示，埃斯珀在上周的選舉結束後，便已準備辭職或是被解僱。

埃斯珀可能不是最後一個，據報道，聯邦調查局局長克里斯托弗．雷（Christopher Wray）、中央情報局局長哈斯佩爾（Gina Haspel）也榜上有名。

CNN指出，拔除這些官員只不過是掃除那些被認為對特朗普不夠忠誠的人的開始。一名高級政府官員透露，白宮總統人事辦公室主任麥肯特（John McEntee）曾放話，如果他聽說誰在尋找下一份工作就會先將他們解僱。

CNN認為，特朗普仍無法接受敗選的結果，而伴隨著失敗襲來的憤怒、痛苦和報復感已蒙蔽他的雙眼，讓他隨時可能爆發不可理喻的行為；這也意味着從現在開始到明年1月20日，將看到特朗普做出更多的「瘋狂舉動」。

在後選舉時期，特朗普的反擊還會繼續，據了解，拜登已設過渡政府，但未獲美國總部署批出資金進行權力過渡。美國總務署指要等待美國大選有明確的結果，才會批准權力過渡。拜登團隊表示，美國總務署必須承認拜登勝選，否則不排除採取法律行動。有傳媒報道，這是由於特朗普並未對總務署作出指示，同時，報特朗普團隊有意在訴訟期間，舉辦一系列大型集會要求重新點票。

特朗普的「瘋狂」致使美國國內局勢可能存在變數，不排除會因此再拋出「中國牌」，再加上對華鷹派官員希望在最後儘可能採取更多措施，防止拜登尋求較為克制的對華政策，未來兩個月將會出現怎麼樣的發展，中美之間的空間還會繼續壓縮嗎？一切都有待觀察。

好快會有黑天鵝！黨媒放風應該無錯